【摸魚手札】防疫為名的利益輸送 - 渾水

【摸魚手札】防疫為名的利益輸送 - 渾水

林鄭以防疫之名封殺四人聚餐，令小店為主的黃陣營受盡打擊。資料圖片

有一點我未必同意才子陶傑，他反對Boris Johnson倡Herd Immunity，覺得這說法不妥。Herd immunity的確是智障的講法，但卻換到很多隱性社會保障：近百萬人離境減少英國醫療負荷和爆發風險、那些最高風險中國人和亞洲人自願付20萬機票錢離境、民間商界因BJ「技窮無能」一下子提高防疫意識等等。然後外人一走，他就馬上封關了。

文明社會有很多效率上的限制，民眾是「逼」不來，只能「誘導」。如果像北韓般殺人燒屍，那防疫是100分的，但為文明世界所不許。雖然我們不知BJ是真儍還是撞彩，尤其是他自己也中了武肺，但他總算是處理脫歐核彈級災難的旗手，甚至不惜解散國會，我不太敢低估英國人的政治手腕。這種先唬爛後封關的操作，比純封關還高明一點。至於錯失封關時機的林鄭，無疑是最低能。

防疫少不免封這個、禁那個，利益輸送給邊個邊個等。懂點經濟學是有點用處，只要找到一些關鍵線索已足以有一個完整的格局思維。

有行政干預必會有租值消散，租值何來，如何消散，就要看社會科學工具用得幾熟練及生活經驗的洞察了。

林鄭找工聯會做口罩，幫手接內地港人回港，這政治資本的租值就益了工聯會。紅媒指明要打壓黃色經濟圈，林鄭以防疫之名封殺四人聚餐，小店為主的黃陣營受盡打擊。當然你會質疑很多餐廳都藍喎，但最藍的往往是馬會、會所、酒店餐廳這類偏上流地方，逆市抗力比黃色小店高，除笨還是有精。所以當記者問林鄭四人是有何科學根據時，她答不出來。

駕車市場也有風波，運輸署今年1月修改私人教車師傅發牌制度，增發226個私家車及輕型貨車的教車師傅牌照，原本將其中85%名額開放予公眾申請，餘下15%則預留作為「駕駛教師配額」，但在多個「學院牌」教車師傅工會反對下，署方將「學院牌」師傅的配額增至25%，引起私人教車師傅不滿。另外，運輸署又強制GP1私人教車師傅每3年參加複修課程等，令私人教車師傅生計雪上加霜。教車師傅分散無聚力，影響不了大局，但駕車學院是既得利益者，人多大聲又有錢。

9月就立法會選舉了，當黃藍兩邊都力谷功能組別時，說這些沒有政治考慮？嘿嘿，你是活在童話世界嗎？防疫是跟科學，沒有政治？這十個月仲未瞓醒啊？

渾水